\chapter{Grundlagen}
\label{basic}
\lhead{\emph{Grundlagen}}

\section{Begriffe}
Für das bessere Verständis dieser Arbeit werden nachfolgend einige Begriffe erläutert und in den passenden Kontext gesetzt.

\subsection{Komponente}
\label{basic:begriffe:component}

Eine Einheit, in der logisch zusammenhängende Daten gruppiert werden, heißt Komponente. In ihr werden die verschiedenen Spezifikationen, Fehler und Testfallbeschreibungen gesammelt, welche aus den Systemen JIRA, Confluence und Spira Test zur Verfügung gestellt wurden. Neben diesen Daten enthält eine Komponente noch zusätzliche Informationen, wie Komplexität (siehe Abschnitt \ref{basic:begriffe:complexity}), Risikowert (siehe Abschnitt \ref{basic:begriffe:risikowert}) und verschiedene weitere Angaben, wie z.B. entstandene Kosten und benötigte Zeiten für Entwicklung, Testen und Fehlerbehebung in bisherigen Projekten. Die Funktionsweise einer Komponente beschreibt Abschnitt \ref{impl:data:connect}.

\subsection{Projekt}
\label{basic:begriffe:projet}
Der Begriff Projekt wird in dieser Arbeit in mehreren unterschiedlichen Kontexten verwendet.\\
Im Kontext der verwendeten Systeme und Daten, die zu importieren sind, bezeichnet ein Projekt den laufenden oder abgeschlossenen Prozess, an dessen Ende ein fertiges Produkt vorhanden ist (vgl. ISO 9000:2005 \cite{iso1000620003en}).\\
Ebenso bezeichnet ein Projekt das Zusammenfassen von Komponenten. Anders als in \glqq ISO 9000:2005\grqq\ beschrieben, ist dies ein Teil eines realen Projektes. Ein Projekt ist als Teil der Kostenabschätzung in der Projektplanung zu verstehen und kann als Informationsquelle in die Testplanung mit einfließen.

\subsection{Komplexität}
\label{basic:begriffe:complexity}

Ein Komplexitätsfaktor (Komplexität) charakterisiert ein Element, eine Komponente oder ein Projekt. Er kann, im Rahmen dieser Arbeit, einen Wert zwischen 0 und 10 annehmen und besitzt dabei eine Schrittweite von 0,1. Er spiegelt wider, wie fehleranfällig und aufwendig eine Umsetzung, das Testen oder der funktionale Umfang ausfällt.\\
Abschnit \ref{Theorie:Berechnung:Komplexität} beschreibt die weiterführende Zusammensetzung und Berechnung der Komplexität für die einzelnen Elemente und Komponenten.

\subsection{Risiko}
\label{basic:begriffe:risiko}

Der Begriff des Risikos hängt von dem Kontext ab, in dem er benutzt wird. \glqq ISO Guide 73:2009\grqq\ \cite{iso732009} beschreibt den Begriff rudimentär als \glqq ungewisse Abweichung von dem erwarteten Ziel\grqq. Weiter führt \glqq ISO Guide 73:2009\grqq\ aus, dass Risiko auch im Sinne von \glqq Kombination der Konsequenzen eines Ereignisses und den damit verbundenen Wahrscheinlichkeiten der Vorkomnisse\grqq\ verstanden werden kann.\\
Ableitend davon, wird Risiko in dieser Arbeit als die Wahrscheinlichkeit angenommen, dass ein Ziel nicht erreicht wird. Bei Eintreten dieses Risikos entsteht möglicherweise ein finanzieller und zeitlicher Mehraufwand.\\
Daraus lässt sich folgende Definition eines Risikos ableiten:\\
Ein Risiko ist eine nach Häufigkeit (Eintrittserwartung) und Auswirkung bewertete Bedrohung eines zielorientierten Systems. Das Risiko betrachtet dabei stets die negativen, unerwünschten und ungeplanten Abweichungen von System-Zielen und deren Folgen \cite{UnternehmenRiskManageWarnSystem}.

\subsection{Risikomanagement}
\label{basic:begriffe:risikomanagement}
Die systematische Anwendung von Verfahren zur Identifikation und Bewertung von Risiken, sowie die anschließende Planung und Umsetzung von Maßnahmen zur Risikobehandlung, heißt  Risikomanagement (siehe \cite{Prince2}). Dieses gliedert sich in die folgenden drei Phasen:

\paragraph{Identifizierung} 
Evaluierung, ob Risiken existieren, welche die Ziele eines Projekts beeinträchtigen können. Diese müssen für das Verständnis aller Beteiligten dokumentiert werden.

\paragraph{Bewertung} 
Einstufung eines jeden Risikos nach vorraussichtlicher Ein"-tritts"-wahr"-schein"-lich"-keit, seinen Auswirkungen und die Eintrittsnähe, zur Einschätzung der insgesamten Risikobelastung eines Projekts.

\paragraph{Steuerung}
Zuweisung geeigneter Maßnahmen zur Behandlung der Risiken. Diese müssen, durchgeführt, überwacht, kontrolliert und einem Eigentümer zugewiesen werden.

\subsection{Risikoanalyse}
Unter einer Risikoanalyse versteht man allgemein einen Prozess, der mögliche Risiken identifiziert und bewertet. Das Ziel einer Risikoanalyse ist es, ne"-ga"-ti"-ve Ereignisse im Projektverlauf zu vermeiden bzw. diese zu verringern, wenn das Vermeiden nicht möglich ist (vgl. \cite{itWissenRiskAnalyse}). Die Risikoanalyse lässt sich in die Bereiche der qualitativen und quantitativen Risikoanalyse unterteilen.\\
Abweichend hiervon bezieht sich die Risikoanalyse in dieser Arbeit nicht auf einzelne Risiken, sondern berechnet für die einzelnen Komponenten, wie schwerwiegend zu erwartende Fehler sind und mit welchem zusätzlichen finanziellen und zeitlichen Aufwand zu rechnen ist.

\subsubsection{Qualitative Risikoanalyse}
Die qualitative Risikoanalyse \cite{devRiskAnalyseQuantitativ} dient vorallem als Grundlage für weitere Analysen und Maßnahmen. Dies geschieht durch eine Priorisierung der Risiken. Bei der qualitativen Risikoanalyse werden die Risiken eingeschätzt und die Eintrittswahrscheinlichkeiten werden mit den Auswirkungen kombiniert. Zusätzlich können bei Bedarf noch weitere Faktoren erfasst werden. Dazu zählen z.B. der Zeitrahmen, die Risikotoleranz der Projektbeschränkung von Kosten, der Terminplan, sowie Inhalt, Umfang und Qualität. Durch Konzentration auf hohe Risiken bei Organisation bzw. Projektmanagement kann die Projektleistung effektiv verbessert werden. Unter normalen Umständen ist die qualitative Risikoanalyse ein schnelles und kosteneffektives Mittel im Projektmanagement zur Setzung der Prioritäten bei der Risikobewältigungsplanung. Zudem legt sie den Grundstein für eine weiterführende quantitative Risikoanalyse (siehe Abschnitt \ref{basic: begriffe:risk:quantRiskAnalyse}).

\subsubsection{Quantitative Risikoanalyse}
\label{basic: begriffe:risk:quantRiskAnalyse}
Die quantitative Risikoanalyse \cite{devRiskAnalyseQualitativ} ist eine numerische Analyse der Auswir"-kungen der identifizierten Risiken bezogen auf die Ziele des gesamten Projekts. Sie folgt in der Regel nach der qualitativen Risikoanalyse. Sie kann aber auch direkt nach der Identifikation der Risiken durchgeführt werden. Als Grundlage werden die, bei der qualitativen Risikoanalyse identifizierten und priorisierten, Risken genommen. Potenzielle negative Einwirkungen auf das Projekt werden bei der Durchführung untersucht. Die quantitative Risikoanalyse analysiert die Risikoauswirkungen und weist ihnen eine numerischen Einstufung zu. Gleichzeitig bietet der quantitative Ansatz eine Entscheidungshilfe in unsicheren Situationen. Anwendung finden oft Methoden wie die Monte-Carlo-Simulation oder die Entscheidungsbaum-Analyse. Mögliche Ergebnisse des Projekts und die dazugehörige Wahrscheinlichkeiten sind mit ihnen quantifizierbar. Die Bezifferung des relativen Betrags im Verhältnis zum gesamten Projektrisiko identifiziert die Risiken, welche die höchste Aufmerksamkeit erfordern. Des Weiteren sind realistische bzw. erreichbare Kosten- und Terminplanziele bestimmbar.

\subsection{Eintrittswahrscheinlichkeit}
\label{basic:begriffe:eintrittswahrscheinlichkeit} 
Die Wahrscheinlichkeit, mit der ein Risiko eintritt, wird Eintrittswahrscheinlichkeit genannt.

\subsection{Schadenshöhe}
\label{basic:begriffe:schadenshoehe}
Die Schadenshöhe beziffert den Schaden, welcher bei Eintritt eines Risikos ent"-steht. Der Schaden kann sowohl finanzieller, als auch zeitlicher Natur sein.

\subsection{Risikowert}
\label{basic:begriffe:risikowert}
Der Risikowert nimmt eine Gesamtbewertung einzelner Risiken, Elemente oder Projekte vor. Damit lassen sich diese sortiert auflisten und es kann eine Priorisierung vorgenommen werden, aus denen sich weiterführende Analysen, wie z.B. die Identifizierung der Elemente, die ein besondere Aufmerksamkeit im Projekt brauchen, durchführen lassen (vgl.  \cite[S. 254]{GanzITPrjMan}). Abschnitt \ref{theory:risikowert} beschreibt die in dieser Arbeit verwendete Berechnung zur Ermittlung des Riskowertes.\\

\subsection{Risikoinventur}
\label{basic:begriffe:risikoinventur}
Eine Risikoinventur ist eine möglichst umfassende Auflistung aller Risiken. Die einzelnen Elemente enthalten die Eintrittswahrscheinlichkeit, den Schaden, welcher auftreten kann und den daraus resultierenden Risikowert.\\
Anders, als bei einer klassischen Risikoinventur, werden in dieser Arbeit nicht Risiken betrachtet, die eventuell auftreten können, sondern sämtliche Risiken, die in bisherigen Projekten als Fehler aufgetreten sind. Zusätzlich werden die vorhandenen Testfälle und Spezifikationen aufgelistet. Dies ist nötig, da in den drei Bereichen Berechnungen durchgeführt werden.\\
Die Risiken lassen sich in drei unterschiedlich fein differenzierten Ebenen betrachten. Die niedrigste Ebene zeigt für jeweils einen Bereich alle vorhandenen Daten, ohne weiterführende Auswertung, an.\\
In der mittleren Ebene werden alle Fehler, Testfälle und Spezifikationen dargestellt, welche in einem logischen Zusammenhang stehen. In dieser sogenannten Komponente, wird eine Auswertung in Form der Berechnung verschiedener durchschnittlicher Werte, wie z.B. den Kosten eines Fehlers, vorgenommen.\\
Die höchste Ebene zeigt die Risiken eines aus Komponenten zusammengestellten Projektes. Als Merkmale stehen dabei die Komplexität, der Risikowert, sowie die zu erwartenden Mehrkosten eines Projektes zur Verfügung.

\section{Representational State Transfer}
\label{basic:REST}

\subsection{Geschichte}
\label{basic:REST:Geschichte}

Representational State Transfer (REST) geht auf die Dissertation \cite{FieldingREST} von Roy Fielding zurück. In der 2000 veröffentlichten Arbeit beschreibt er in 6 Kapiteln Softwarearchitekturen und geht im Speziellen auf Architekturen im Internet, sowie von verteilten Systemen ein. Darüber hinaus ist er Mitautor des 1999 erschienen \glqq Hypertext Transfer Protocols (HTTP/1.1)\grqq\ \cite{HTTP}.\\
Mit der immer stärkeren Verlagerung der Applikationen, vom Desktop in das World Wide Web, erfährt auch REST eine immer größer werdende Beliebtheit. Dies zeigt sich unter anderem anhand der festen Verankerung in Java durch die \glqq Java API für RESTful Web Services\grqq\ (JAX-RS) und dessen Referenzimplementierung Jersey \cite{Jersey}. Die Verankerungen erfolgen mit den Java Specification Requests JSR 311 \cite{JSR311} und JSR 339 \cite{JSR339}.

\subsection{Prinzip}
\label{basic:REST:Prinzip}

REST bezeichnet keine Technologie oder Framework, sondern vielmehr einen Stil, mit dem eine Webanwendung entwickelt werden kann. Durch die  Entscheidung, seine Anwendung RESTful zu konzipieren, wird eine grundlegende Architektur"-entscheidung getroffen. Somit kann bei REST auch von einem Programmierparadigma gesprochen werden.\\
Daraus lassen sich noch weitere Eigenschaften ableiten. Durch die technologische Unabhängigkeit lassen sich sehr lose gekoppelte Anwendungen bauen. REST definiert die Schnittstellen, über die der Dienst ansprechbar ist, welche in Form von URIs angeboten werden. REST besitzt selbst keine Zustände.\\
Sämtliche Informationen müssen immer in dem Request bzw. der Response über"-geben werden. Im Hinblick auf die Sicherheit können sich einige Herausforderungen, z.B. die Frage ob ein User eingeloggt ist, ergeben.\\
Durch die Zustandslosigkeit von REST lässt sich schlussfolgern, dass beim mehrmaligen Aufrufen derselben URI auch immer das gleiche Ergebnis geliefert wird.\\
Über Angaben im Header des Aufrufs lässt sich auch  angeben, in welchem Datenformat der Request gesendet oder die Response erwartet wird. Je nach verwendeten Technologien kann es zusätzlich nötig sein, bestimmte Header im Request bzw. in der Response zu setzen.

\subsection{Methoden}
\label{basic:REST:Methoden}

In seiner Dissertation hat Fielding keine möglichen Methoden explizit aufgeführt. Dies unterstreicht auch noch einmal den Character des technologieunabhängigen Paradigmas. In einem Kapitel beschreibt er REST im Zusammenhang mit HTTP. Alle betrachteten Technologien arbeiten auf dem HTTP Protokol. Es wäre meines Erachtens. sicher möglich die Kommunikation auch über andere Protokolle ablaufen zu lassen, jedoch ist dies im Kontext von Webanwendungen, durch die standardmäßige Verwendung des HTTP-Protokolls, nicht sinnvoll.\\
Durch die Verwendung von HTTP bietet es sich bei REST an, die HTTP-Methoden zu verwenden. In der HTTP/1.1 - Spezifikation \cite{HTTP} sind acht Methoden definiert, welche mit dem Protokoll verwendet werden können. Über verschiedene Status-Codes lässt sich der Zustand bzw. der Erfolg oder Misserfolg einer Operation in der Antwort angeben. Am bekanntesten dürfte der Status-Code 404 sein, welcher anzeigt, dass eine Ressource nicht gefunden wurde. Die angegebenen Status-Codes sind entweder von der Spezifikation empfohlen oder verpflichtend gefordert, wenn der Standard eingehalten werden soll. Bei Bedarf lassen sich auch andere Codes verwenden oder es können Eigene definiert werden.\\
In dieser Arbeit finden die vier Verben GET, POST, PUT und DELETE Anwendung und werden nachfolgend kurz beschrieben. Eine ausführliche Beschreibung aller acht Verben befindet sich im Anhang \ref{app:httpVerben}.

\paragraph{GET}
\label{basic:REST:Methoden:GET}
Abfrage von Ressourcen vom Server.
\paragraph{POST}
\label{basic:REST:Methoden:GET}
Erstellen neuer Ressourcen unterhalb der angegebenen URI.
\paragraph{PUT}
\label{basic:REST:Methoden:GET}
Erstellen oder Verändern einer Ressource an der angegebenen URI.
\paragraph{DELETE}
\label{basic:REST:Methoden:GET}
Löschen der angegebenen URI.

\section{JSON}
\label{basic:json}

JavaScript Object Node (JSON) ist ein leichtgewichtiges Datenformat, welches auf dem Standard \glqq ECMA-262 3rd Edition - December 1999\grqq\ \cite{ECMA262} basiert. JSON ist für Menschen und Computer gleichermaßen leicht zu lesen und zu erzeugen. Durch seine einfache und sprachunabhänige Struktur eignet sich JSON hervorragend als Datenaustauschformat.\\
Im Vergleich zu XML überzeugt JSON vorallem durch die deutlich bessere Lesbarkeit und die geringere Größe. Wird JavaScript verwendet, besteht ein weiterer großer Vorteil darin, dass sich JSON-Strukturen direkt als JavaScript-Objekte auswerten und verwenden lassen. Somit entfällt die Umwandlung in die benötigte Struktur.
\paragraph{Struktur}
\label{basic:json:struktur}
\begin{itemize}
\item Objekt:\\
Ein Objekt besteht aus einer Sammlung ungeordneter Schlüssel-Wert Paare.
Der Schlüssel muss eine Zeichenkette sein, wohingegen der Wert ein beliebiger Datentyp oder eine Struktur sein kann. Ansprechbar ist ein Wert über seinen Schlüssel.
\item Array:\\
Ein Array ist eine geordnete Liste mit beliebigen Datentypen oder Strukturen als Elementen. Sie können beliebig vermischt werden.\\
Ansprechbar ist ein Element über den Index.
\end{itemize}
Ein Element kann aus einem Objekt, einem Array, einer Zeichenkette (String), einer Zahl (Number), einem Boolean oder Null bestehen.

\section{Systeme}
\label{basic:system}

\subsection{CQ5}
\label{basic:system:cq5}
CQ5 ist ein Content Management System der Firma Adobe \cite{cq5}. CQ5 geht auf die 2010 von Adobe übernommene Firma Day Software \cite{cq5accDay} zurück. Seit der Version 5.6 vermarktet Adobe die Software unter dem Namen Adobe Experience Manager (AEM) \cite{cq5dev} und ist Teil der Adobe Marketing Cloud (AMC) \cite{amc}.\\
In dieser Arbeit wird die Version 5.5 der Software verwendet und wird im folgenden als CQ5 bezeichnet.\\
CQ5 besteht, wie in Abbildung \ref{pic:cq5prinzip} schematisch dargestellt, aus einer Autoren- und einer Produktivumgebung. Beide Systeme laufen als eigenständige unabhängige Systeme.\\

\begin{figure}[htb]
\centering
\fbox{\includegraphics[scale=0.4]{Figures/cq5-prinzip}}
\caption[Prinzip von CQ5]{Prinzip von CQ5}
\label{pic:cq5prinzip}
\end{figure}

In der Autorenumgebung stehen einem Autor verschiedene Optionen zur Verfügung, um Inhalt zu erstellen, zu verändern oder zu löschen. Unter Inhalt wird dabei eine Seite verstanden, welche im Produktivsystem einem Besucher als Website dargestellt wird.\\
Eine Seite basiert immer auf einem Template. Ein Template definiert neben dem Aussehen der Seite auch welche Komponenten verfügbar sind. Dazu sind in dem Template Bereiche definiert, in denen Komponenten existieren können. Eine Komponente enthält Daten und die Informationen, wie diese dargestellt werden sollen. Eine Komponente kann eine simple Aufgabe, wie das Darstellen einer Liste, erfüllen oder eine Komplexe, wie die grafische Darstellung von Daten aus einer Datenbank. Die Logik der einzelnen Komponenten ist in Java implementiert.\\
Um eine Seite als Website betrachten zu können, muss diese veröffentlicht werden. Bei diesem Vorgang kopiert das System alle ausgewählten Seiten mit den dazugehörigen Elementen, in das Produktivsystem.\\
Bekannte CMS wie Drupal, Joomla oder Wordpress definieren einzelne Komponenten direkt auf dem Template. Die Befüllung einer Seite ist somit strikt vorgegeben.\\
In CQ5 hingegen lassen sich die verfügbaren Komponenten dynamisch konfigurieren und einer Seite hinzufügen. Die Platzierung der einzelnen Komponenten erfolgt dabei mit \glqq Drag and Drop\grqq. So lässt sich jede einzelne Seite dynamisch individualisieren.\\
Neben einem sehr komfortablen System zur Inhaltsverwaltung besitzt CQ5 viele weitere Funktionen, wie z.B. eine Rechteverwaltung oder ein Workflowmanagement \cite{cq55doc}.


\subsection{JIRA}
\label{basic:system:jira}
JIRA \cite{JIRA} ist ein weit verbreitetes, kommerzielles Projektverfolgungstool der Firma Atlassian, welches die Zusammenarbeit innerhalb von Teams unterstützt.\\
Neben der Dokumentation von Fehlern und deren Status, lässt sich mit dieser Software ein umfassendes Management von Aufgaben umsetzen. Zu den Stärken zählt, neben der Erfassung von Issues, die Definition von Prozessen. JIRA ist dabei hochgradig anpassbar. Über eine Vielzahl von verfügbaren Plug-ins lässt sich JIRA zudem erweitern.

\paragraph{REST-Schnittstelle}
\label{basic:system:jira:rest}
Auf einzelne Ressourcen lässt sich bei JIRA RESTful zugreifen. Neben REST ist der Zugriff noch über XML-RCP und JSON-RCP \cite{JIRARCP} möglich. Beide Methoden sind jedoch als \glqq depricated\grqq\ markiert und werden deshalb nicht weiter betrachtet.\\
Der Zugriff auf einzelne Ressourcen erfolgt immer nach dem Schema:\\
 \emph{http://[ Domain ]/[ Path to JIRA ]/rest/api/2/[ Path to Ressource ]}\\
 Welche Möglichkeiten es für \emph{Path to Ressource} gibt, ist in der JIRA REST API-Dokumentation \cite{JIRARESTAPI} für die jeweiligen Version beschrieben. Benötigt wird jeweils nur das HTTP-Verb \emph{GET}.\\
Bei JIRA-Installationen oder Projekten, die nicht öffentlich zugänglich sind, ist zusätzlich eine Authentifizierung erforderlich. Diese kann über OAtuh \cite{JIRARESTOauth} oder als Base64 kodierter String im \emph{Authorization: Basic} Header \cite{JIRARESTAuthSimple} erfolgen.\\
Die abgerufenen Ressourcen werden im beschriebenen JSON-Format (siehe Abschnitt \ref{basic:json}) übertragen.


\subsection{Confluence}
\label{basic:system:confluence}
Confluence \cite{confluence} ist ein Wiki-System der Firma Atlassian, welches sich hauptsächlich an Unternehmen richtet. Es dient der Sammlung von Informationen und dem Austausch von Wissen.\\
In Confluence wird die detailierte Projektspezifikation erfasst, sowie alle zusätzlichen Informationen, die für ein Projekt benötigt werden. Durch eine integrierte Versionsverwaltung eignet sich Confluence auch, um Änderungen während des Projektverlaufes zu erfassen und gegebenenfalls zu analysieren.

\paragraph{REST-Schnittstelle}
Die Confluence REST-Schnittestelle wird akutell als \glqq evolving\grqq\ \cite{confluenceRESTAPIsProtoOnly} beschrieben. Das bedeutet, dass nur ein limitierter Umfang an Funktionalität zur Verfügung steht. Alternativ kann XML-RCP über SOAP und JSON-RPC verwendet werden. Die REST-API stellt für den Bezug der benötigten Daten die entsprechenden Ressourcen-URIs bereit.\\
Der Abruf einzelner Ressourcen erfolgt über eine, nach folgedem Schema aufgebauter URI:\\
\emph{http://[ Domain ]/[ Path to Confluence ]/rest/prototype/1/[ Path to Ressource ]}\\
 Die verfügbaren URIs sind in der Dokumentation \cite{confluenceRestDoku} beschrieben.

\subsection{SpiraTest}
\label{basic:system:spiratest}

SpiraTest \cite{spiratest} ist ein Testsystem der Firma Inflectra. Es dient dem Erstellen von Testfällen, sowie deren Durchführung und Dokumentation.\\
Alternativ zu einer REST-Schnittstelle bietet SpiraTest auch eine SOAP-Schnittstelle \cite{spiratestSOAP} an.\\
Testfälle können sowohl automatisiert, als auch manuell ausgeführt werden. Ein Testfall ist eine Abfolge von auszuführenden Aktionen. Dabei kann das Ergebnis entweder erfolgreich sein oder fehlschlagen. Zusätzlich gibt es die Möglichkeit einen einzelnen Testschritt mit einer Warnung zu versehen.\\
Verschiedene logisch zusammenhängende Testfälle können in \glqq Test Sets\grqq\ zusammengefasst werden.\\
CQ5 ist eine oberflächenlastige Anwendung. Das automatisierte Testen hinsichtlich der korrekten Funktionsweise einer Komponente im Zusammenspiel mit CQ5, ist daher zeit- und kostenintensiv. Über Tools lassen sich die Tests prinzipiell automatisieren, stoßen aber schnell an ihre Grenzen. Beispielsweise ist die Bestimmung der exakten Größe oder Position einer Grafik schwierig. Auch ist es leicht möglich, dass das Schreiben eines Oberflächentests zeitaufwendiger und kostenintensiver ist, als wenn der Test manuell durch einen Tester ausgeführt wird. So müssten bei Änderungen eines Templates, auch alle Tests angepasst werden, die auf diesem Template ausgeführt werden. Dies geschieht oft nicht, da sowohl finanzielle Mittel als auch Personal fehlt.\\
So werden sämtliche Testfälle manuell durchgeführt und im SpiraTest-System dokumentiert.

\paragraph{REST-Schnittstelle}
Der Zugriff mittels REST auf einzelne Ressourcen erfolgt nach dem Schema:\\
\emph{http://[ Domain ]/[ Path to SpiraTest ]/Services/v4\_0/ RestService.svc/[ Path to Ressource ]}\\
Die Authentifizierung erfolgt entweder über HTTP-Header oder als Queryparameter in der URI. Die Angabe des Benutzernamens und API-Keys ist bei beiden Methoden zwingend erforderlich \cite{spiratestREST}.
